# Установка VMS-сервера (оффлайн-режим)

Возможна установка на системы:

1. Windows 10,
2. Linux (на всё семейство систем).

Установка на Linux происходит через терминал. Для систем Windows предусмотрена установка через WSL — программу, которая имитирует терминал Linux. Этот тип установки подходит для всех рабочих станций, ОС Windows на которых поддерживает WSL.

## Установка WSL (только для Windows)

**Если ваша рабочая станция входит в семейство Linux, пропустите этот этап.**

1. Откройте меню «Пуск».
2. Введите и найдите «Панель управления». Чтобы включить поиск, кликните на изображение лупы рядом с меню «Пуск».
3. Нажмите «Программы».

    ![](img/Offline_Installation_12.png)

4. Нажмите подпункт «Включение или выключение компонентов Windows» в разделе «Программы и компоненты».

    ![](img/Offline_Installation_13.png)

5. Прокрутите список в открывшемся окне до пункта «Подсистема Windows для Linux».
6. Поставьте галочку напротив пункта, нажмите «Ок».

    ![](img/Offline_Installation_14.png)

7. Ожидайте установки. После ее завершения появился предложение о перезагрузке компьютера.

    ![](img/Offline_Installation_15.png)

8. Для завершения установки WSL системе требуется перезагрузка. Нажмите «Перезагрузить сейчас».
9. После перезагрузки компьютера требуется установить конкретную версию WSL. Для этого откройте меню «Пуск».
10. Запустите Microsoft Store.

    ![](img/Offline_Installation_16.png)

11. Найдите в его поиске Ubuntu.

    ![](img/Offline_Installation_17.png)

12. Нажмите кнопку «Получить». Если появится окно для входа в учетную запись Microsoft, его можно закрыть, нажав «Нет, спасибо».

    ![](img/Offline_Installation_18.png)

13. Дождитесь загрузки приложения Ubuntu. 
14. Запустите приложение Ubuntu, нажав кнопку «Запустить» в Microsoft Store или найдя его через меню «Пуск».

    ![](img/Offline_Installation_19.png)

15. Ожидайте окончания установки.

    ![](img/Offline_Installation_20.png)

16. Когда на экране появится надпись «Enter new UNIX username:», придумайте и введите логин пользователя Linux, например, «linuxuser». Логин может содержать маленькие латинские буквы и цифры. Нажмите Enter.
Обратите внимание, что логин не совпадает с именем пользователя Windows. 
Если программа снова попросит вас ввести логин, значит, вы ввели недопустимое значение. Попробуйте ещё раз.

    ![](img/Offline_Installation_21.png)

17. Когда на экране появится надпись «New password:», придумайте и введите пароль пользователя Linux. При вводе пароля каретка в терминале не двигается, выглядит так, будто ввода не происходит. Это нормально, на самом деле пароль вводится.
Нажмите Enter.
18. Когда на экране появится надпись «Retype new password:», повторно введите пароль, чтобы подтвердить его. 
Важно: пароль и логин следует запомнить.

После этого установка WSL завершена.
Не закрывайте окно WSL — оно пригодится в следующем шаге установки.

## Скачивание и установка VMS-сервера

Если ваша ОС — Windows, используйте окно WSL, оставшееся открытым на предыдущем шаге. Если вы закрыли окно WSL, откройте его заново. Для этого найдите в меню «Пуск» приложение Ubuntu и запустите его.

    ![](img/Offline_Installation_22.png)

Если ваша ОС из семейства Linux, откройте терминал.

1. Введите команду для скачивания дистрибутива VMS:

    ```
    curl "http://dist.videocomfort.ru/video-vms-online/install.sh" > ./install.sh
    ```

    и нажмите Enter.

    Если на этом шаге появилась ошибка, похожая на «bash: curl: команда не найдена», см. п. 2 в Приложении 1 «Возможные проблемы при установке и работе с VMS».

2. Ожидайте выполнения команды. Если оно прошло успешно, то вывод будет подобен тому, что на скриншоте.

    ![](img/Offline_Installation_23.png)

3. Разрешите выполнение для скрипта установки:

    ```
    chmod +x ./install.sh
    ```
    и нажмите Enter.

4. Ожидайте выполнения команды. Если оно прошло успешно, команда ничего не выведет, но станет возможно ввести следующую команду.

    ![](img/Offline_Installation_24.png)

5. Введите команду на установку VMS-сервера:

    ```
    sudo ./install.sh $USER
    ```
    и нажмите Enter.

6. Введите пароль от учетной записи Linux, который вы назначили ранее, и нажмите Enter. При вводе каретка не движется.

    ![](img/Offline_Installation_25.png)

7. (Только для Windows) Если при выполнении команды появится окно с заголовком «Брандмауэр Защитника Windows заблокировал некоторые функции этого приложения», то проставьте в нем все галочки и нажмите «Разрешить доступ».

    ![](img/Offline_Installation_26.png)

8. Установку можно считать завершённой, когда появится слово «done» и вы снова сможете вводить текст.

    ![](img/Offline_Installation_27.png)

9. Проверьте, что VMS-сервер установлен правильно:

    1. Откройте веб-браузер.
    2. Введите в строке для сайтов IP-адрес `http://127.0.0.1:8080/`. Это локальный адрес компьютера, по нему доступен интерфейс VMS-сервера, в котором можно авторизоваться и работать с VMS-сервером. 
    Обратите внимание, первые символы должны быть именно http, а не https.

    ![](img/Offline_Installation_28.png)

    3. Если все сделано правильно, то в браузере появится форма авторизации VMS-сервера.

    ![](img/Online_Installation_auth.png)
